@inproceedings{Fu-Adda-Decker-Kuhnert:JEP-TALN:2024,
    author = {Fu, Wenxun and Adda-Decker, Martine and K\"uhnert, Barbara},
    title = "Effets du shadowing et de l'imitation en tant que m\'ethodes d'entra{\^\i}nement \`a la prononciation du /ɥi/ en fran\c{c}ais",
    booktitle = "Actes de JEP-TALN-RECITAL 2024. Actes des 35\`emes Journ\'ees d'\'Etudes sur la Parole",
    month = "7",
    year = "2024",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "332-341",
    note = "",
    abstract = "Trente \'etudiantes mandarines apprenant le fran\c{c}ais ont particip\'e \`a un entra{\^\i}nement autonome de quatre semaines, utilisant l'imitation tardive et le shadowing (r\'ep\'etition imm\'ediate). Cette \'etude se concentre sur le r\'esultat de la r\'ealisation du /i/ dans /ɥi/, souvent r\'ealis\'e proche du /y/. Les posttests montrent des am\'eliorations dans la perception et la production de /ɥi/. Pour les apprenants de niveaux interm\'ediaires ayant pratiqu\'e le shadowing, la distinction entre le troisi\`eme formant (F3) et le deuxi\`eme formant (F2) du /i/ dans /ɥi/ est significativement plus \'elev\'e apr\`es l'entra{\^\i}nement, indiquant une meilleure distinction avec /y/. Le shadowing semble efficace dans l'am\'elioration de la perception chez les d\'ebutants et apprenants interm\'ediaires, mais uniquement dans la production pour les niveaux interm\'ediaires. Nous sugg\'erons que le shadowing, en tant que m\'ethode hautement cognitive et active, puisse servir d'alternative \`a la m\'ethode d'imitation, sous r\'eserve que la comp\'etence linguistique des apprenants leur permette d'accomplir la t\^ache avec succ\`es.",
    keywords = "shadowing,imitation,prononciation L2,fran\c{c}ais,apprenants mandarins",
    url = "https://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2024/1741.pdf"
}
